\chapter*{ABSTRAK}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ABSTRAK}

\begin{center}

    \textbf{Perancangan Arsitektur Sistem Inspeksi Kargo Digital Terintegrasi untuk Optimalisasi Proses Pemeriksaan di Pelabuhan} \\
    \vspace{0.4cm}
    oleh \\
    \vspace{0.4cm}
    Aththariq Lisan Quran Daulah Sentono\\
    18222013\\
\end{center}


\begin{spacing}{1.0}
Proses pemeriksaan kontainer di pelabuhan masih menghadapi berbagai kendala,
di antaranya fragmentasi informasi antar pemangku kepentingan, pencatatan hasil
inspeksi yang belum terintegrasi, keterbatasan ketertelusuran bukti inspeksi,
dan rendahnya visibilitas hasil pemeriksaan secara waktu nyata. Kondisi
tersebut menyebabkan proses verifikasi kontainer, validasi manifes, dan
pengambilan keputusan operasional menjadi kurang efisien. Tugas akhir ini
bertujuan merancang arsitektur sistem inspeksi kargo digital terintegrasi yang
mampu mendukung identifikasi kontainer, pengolahan hasil inspeksi, integrasi
data, dan penyajian informasi secara terpadu.

Perancangan dilakukan dengan pendekatan \textit{Design Science Research} yang
mencakup identifikasi masalah, penetapan tujuan, perancangan artefak,
demonstrasi melalui realisasi sistem, dan evaluasi hasil. Arsitektur sistem
disusun dengan pendekatan berlapis yang mencakup lapisan presentasi, aplikasi,
data, dan \textit{edge}. Pada rancangan ini, komponen \textit{edge} bertugas
melakukan akuisisi aliran video dan inferensi awal, layanan API menangani
orkestrasi serta persistensi data, sedangkan aplikasi web menyediakan antarmuka
pemantauan dan pembacaan hasil inspeksi. Pada aspek data, rancangan difokuskan
pada entitas kontainer dan manifes sebagai pusat integrasi hasil inspeksi dan
bukti visual.

Hasil realisasi sistem menunjukkan bahwa rancangan arsitektur dapat diwujudkan
menjadi sistem yang menghubungkan komponen \textit{edge}, layanan API,
penyimpanan data, dan antarmuka web dalam satu alur yang konsisten. Evaluasi
dilakukan melalui pengujian integrasi terhadap alur utama, mulai dari
pembentukan entitas kontainer melalui OCR, propagasi nomor kontainer ke alur
pemindaian lain, penyimpanan hasil inspeksi pada model data inti, hingga
penyajian hasil pada aplikasi web. Hasil evaluasi menunjukkan bahwa rancangan
arsitektur yang diusulkan mampu mendukung proses pemeriksaan kontainer yang
lebih terstruktur, terdokumentasi, dan siap dikembangkan lebih lanjut dalam
konteks operasional pelabuhan.

Kata kunci: arsitektur sistem, inspeksi kargo digital, integrasi data, pelabuhan, ketertelusuran.
\end{spacing}
