\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa atas rahmat dan
karunia-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan Laporan Tugas Akhir yang
berjudul ``Perancangan Arsitektur Sistem Inspeksi Kargo Digital Terintegrasi
untuk Optimalisasi Proses Pemeriksaan di Pelabuhan''. Laporan ini disusun
sebagai salah satu syarat untuk menyelesaikan pendidikan sarjana pada Program
Studi Sistem dan Teknologi Informasi, Sekolah Teknik Elektro dan Informatika,
Institut Teknologi Bandung.

Penyusunan laporan ini tidak terlepas dari dukungan, arahan, dan bantuan dari
berbagai pihak. Oleh karena itu, penulis menyampaikan terima kasih kepada:
\begin{enumerate}[itemsep=0.2em, topsep=0.3em, parsep=0pt, partopsep=0pt]
    \item Tuhan Yang Maha Esa atas penyertaan dan kekuatan selama proses penyusunan tugas akhir.
    \item Keluarga penulis yang selalu memberikan doa, dukungan, dan semangat.
    \item Ir. I Gusti Bagus Baskara Nugraha, S.T., M.T., Ph.D selaku dosen pembimbing yang telah memberikan arahan, masukan, dan dukungan selama proses pengerjaan tugas akhir.
    \item Rekan satu tim proyek Cargovision yang telah berkolaborasi dalam pengembangan sistem sehingga rancangan arsitektur yang disusun dapat direalisasikan dalam bentuk implementasi.
    \item Pihak Terminal Pelindo Peti Kemas Tanjung Priok yang telah memberikan kesempatan, dukungan, dan informasi selama kegiatan survei lapangan serta pengumpulan konteks operasional penelitian.
    \item Pihak PT Salam Pacific Indonesia Lines (SPIL) yang telah memberikan kesempatan, dukungan, dan informasi selama kegiatan survei lapangan serta pendalaman konteks operasional penelitian.
    \item Seluruh pihak lain yang turut membantu secara langsung maupun tidak langsung dalam proses penyusunan laporan ini.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa laporan ini masih memiliki kekurangan dan ruang
perbaikan. Oleh karena itu, penulis terbuka terhadap kritik dan saran yang
membangun untuk penyempurnaan laporan ini ke depannya.

\enlargethispage{3\baselineskip}
\vspace{-0.2cm}
\begin{samepage}
\begin{flushright}
    Bandung, 31 Maret 2026\\
    Penulis\\[0.35cm]
    Aththariq Lisan Quran Daulah Sentono
\end{flushright}
\end{samepage}
