% ==========================================
% BAB I PENDAHULUAN
% ==========================================
\cleardoublepage
\chapter{PENDAHULUAN}
\label{chap:pendahuluan}

\section{Latar Belakang}

Sektor logistik memegang peranan penting dalam mendukung perdagangan nasional
dan internasional. Sebagai negara kepulauan, Indonesia merupakan jalur
transportasi laut strategis yang banyak dilalui perdagangan global. Saat ini,
90\% perdagangan internasional diangkut melalui jalur laut dan 40\% dari
perdagangan dunia tersebut melalui perairan Indonesia. Meski pemerintah terus
berupaya meningkatkan efisiensi, biaya logistik nasional masih tergolong
tinggi. Berdasarkan data terbaru, proporsi biaya logistik terhadap Produk
Domestik Bruto (PDB) di Indonesia sempat mencapai 24\% pada tahun 2020 dan
baru menurun menjadi sekitar 14,29\% pada tahun 2023. Angka ini masih lebih
tinggi dibanding rata-rata negara maju yang berada di bawah 10\%, seperti
Jepang dan Singapura yang berada di angka 8\% \autocite{bappenas2023,pwc2023}.

Untuk menjaga kelancaran proses logistik dan menekan biaya operasional, salah
satu aspek krusial yang perlu diperhatikan adalah pemeriksaan peti kemas.
Proses ini merupakan tahapan penting dalam rantai logistik karena berpengaruh
langsung terhadap keamanan, efisiensi, dan kelancaran distribusi barang.
Survei Kementerian Perhubungan Indonesia pada tahun 2018 menunjukkan bahwa
hanya 20\% peti kemas di Indonesia yang layak pakai, sedangkan 80\% lainnya
berada dalam kondisi buruk, baik rusak maupun tidak memenuhi standar kualitas
\autocite{lukmandono2024}. Kondisi tersebut menunjukkan perlunya pemeriksaan
peti kemas yang lebih andal, baik untuk menilai kondisi fisik peti kemas maupun
untuk memastikan keamanan muatannya.

Beberapa pendekatan teknologi sebenarnya sudah mulai diterapkan di industri global. Salah satunya adalah penggunaan kamera termal atau \textit{infrared thermography} yang dapat mendeteksi perbedaan suhu pada permukaan kontainer untuk mengidentifikasi adanya anomali seperti lubang, retakan, atau kebocoran. Metode ini tergolong cepat, tidak merusak objek yang diperiksa, dan cocok untuk \textit{screening} awal. Meski demikian, efektivitas metode ini sangat bergantung pada kondisi lingkungan dan jenis kerusakan. Penyok, korosi awal, atau kerusakan struktural ringan yang tidak memengaruhi suhu sering kali tidak terdeteksi, sehingga hasil inspeksi kurang dapat diandalkan. Selain itu, hasil dari inspeksi termal biasanya belum terintegrasi dengan sistem pelaporan digital yang dapat dilacak secara menyeluruh \autocite{kim2022}.

Di sisi lain, sejumlah operator pelabuhan internasional telah mengembangkan sistem pemindaian otomatis berbasis 3D yang ditempatkan di pintu masuk pelabuhan. Teknologi ini memungkinkan pemetaan bentuk kontainer secara waktu nyata untuk mendeteksi penyok atau kerusakan struktural lain tanpa perlu pemeriksaan manual. Sistem seperti TMEIC DMG 3D, Camco Argus ADI, dan Visy ADDS merupakan beberapa contoh teknologi yang digunakan untuk keperluan ini. Untuk bagian dalam kontainer, teknologi X-ray seperti Leidos VACIS dimanfaatkan untuk memindai isi tanpa perlu membuka kontainer, sehingga anomali isi atau barang ilegal dapat lebih cepat dikenali \autocite{lim2021}.

Mulai tahun 2024, Direktorat Jenderal Bea dan Cukai juga telah merencanakan
penggunaan alat pengecekan isi muatan peti kemas dengan teknologi X-ray, sinar
gamma, atau pemindai sejenis sebagaimana diatur dalam Peraturan Direktur
Jenderal Bea dan Cukai PER-1/BC/2023. Teknologi pemindai lain, seperti
Hi-Co Scan, mulai diperkenalkan karena mampu menampilkan isi kontainer tanpa
perlu membuka segelnya. Meskipun teknologi ini meningkatkan efisiensi dan
keamanan arus barang, fokusnya masih berada pada pemeriksaan isi muatan, bukan
pada kondisi fisik peti kemas. Oleh karena itu, masih terdapat ruang yang
signifikan untuk pengembangan sistem inspeksi kondisi kontainer, misalnya
melalui pemanfaatan teknologi visual atau sensor otomatis yang dapat menilai
kerusakan struktural, kebocoran, dan deformasi secara waktu nyata.
Pengembangan di bidang ini penting bagi peningkatan efisiensi, keselamatan
logistik, dan keandalan rantai pasok secara menyeluruh.

Walaupun teknologi-teknologi tersebut telah banyak digunakan secara global, sebagian besar pelabuhan di Indonesia masih bergantung pada metode manual. Petugas biasanya melakukan pemeriksaan berdasarkan \textit{checklist} standar seperti CTPAT 7-Point Container Inspection atau panduan inspeksi dari IICL dan UCIRC. Di tingkat internasional, program inspeksi kontainer yang komprehensif seperti \textit{National Container Inspection Program} (NCIP) milik U.S. Coast Guard mengharuskan inspektur memiliki pengetahuan tentang berbagai kriteria inspeksi dan perbaikan yang banyak digunakan, termasuk panduan dari \textit{Institute of International Container Lessors} (IICL) dan \textit{Unified Container Inspection and Repair Criteria} (UCIRC), untuk memastikan kontainer memenuhi standar keselamatan struktural dan regulasi pengangkutan bahan berbahaya \autocite{uscg2019}.

Permasalahan utama di Indonesia bukan hanya terletak pada keterbatasan
teknologi, tetapi juga pada belum adanya sistem inspeksi yang benar-benar
terintegrasi dengan alur kerja pelabuhan dan sistem kepabeanan. Ketiadaan
integrasi ini berkontribusi terhadap lamanya proses pemeriksaan dan pengeluaran
barang di pelabuhan, sehingga menghambat kelancaran arus barang dan pada
akhirnya ikut mendorong tingginya harga barang konsumen
\autocite{wulansari2022}. Data hasil pemeriksaan, baik manual maupun berbasis
sensor, belum secara otomatis tercatat dalam sistem yang dapat digunakan untuk
audit, pelaporan, maupun koordinasi antarinstansi. Tanpa dukungan pencatatan
digital, pelacakan inspeksi, dan standar operasional yang konsisten, potensi
kesalahan tetap tinggi dan efisiensi sulit dicapai.

Dalam konteks ini, tantangan utama tidak lagi hanya terletak pada ketersediaan
perangkat inspeksi, tetapi pada bagaimana berbagai komponen digital dapat
dihubungkan ke dalam satu arsitektur sistem yang konsisten. Sistem inspeksi
yang efektif perlu mampu mengintegrasikan pengambilan data di lapangan,
analisis visual, penyimpanan hasil inspeksi, serta penyajian informasi kepada
operator dan sistem lain di lingkungan pelabuhan. Selain itu, regulasi seperti
Peraturan Menteri Perhubungan Nomor 8 Tahun 2022 juga menekankan pentingnya
digitalisasi layanan kapal dan barang di pelabuhan, termasuk integrasi data
antarinstansi dan keamanan sistem informasi \autocite{kemenhub2022}.

Berdasarkan kondisi tersebut, terlihat adanya kebutuhan mendesak untuk
merancang arsitektur sistem inspeksi kontainer yang tidak hanya mendukung
otomasi pemeriksaan, tetapi juga mendukung integrasi data, ketertelusuran
proses, dan keterhubungan dengan ekosistem digital pelabuhan Indonesia.

\section{Rumusan Masalah}

Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan, permasalahan utama yang
menjadi fokus tugas akhir ini dirumuskan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
  \item Bagaimana merancang arsitektur sistem yang mampu mengintegrasikan
  komponen \textit{edge}, layanan aplikasi, penyimpanan data, dan antarmuka
  pengguna dalam satu alur kerja yang konsisten?
  \item Bagaimana memodelkan struktur data dan alur informasi pemeriksaan
  kontainer agar pencatatan hasil inspeksi, pelacakan riwayat, dan penyediaan
  bukti inspeksi dapat dilakukan secara terstruktur?
  \item Bagaimana merancang mekanisme pertukaran data yang memungkinkan hasil
  identifikasi dan hasil pemindaian dari beberapa komponen dapat dikaitkan pada
  entitas kontainer yang sama?
  \item Bagaimana merancang pembagian fungsi antarkomponen agar pemrosesan
  lokal, persistensi data, dan penyajian informasi dapat berjalan selaras dengan
  kebutuhan operasional inspeksi kontainer?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}

Penelitian ini bertujuan menghasilkan rancangan arsitektur sistem inspeksi
kontainer digital terintegrasi yang dapat menjadi dasar realisasi sistem dan
menjadi acuan pengembangan lebih lanjut di lingkungan pelabuhan.

Secara khusus, tugas akhir ini memiliki tujuan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
  \item Mengidentifikasi kebutuhan sistem inspeksi kontainer digital berdasarkan kondisi lapangan, regulasi yang berlaku, dan kebutuhan integrasi data di lingkungan pelabuhan.
  \item Merancang arsitektur sistem yang mendefinisikan komponen utama, hubungan antarkomponen, dan alur informasi inspeksi kontainer secara menyeluruh.
  \item Merancang arsitektur data yang mendukung pencatatan hasil inspeksi, penyimpanan bukti visual, dan pelacakan riwayat pemeriksaan kontainer.
  \item Menyusun model alur informasi yang memungkinkan integrasi hasil identifikasi, hasil pemindaian, dan penyajian informasi kepada pengguna dalam satu sistem yang konsisten.
  \item Mengevaluasi kesesuaian rancangan arsitektur terhadap sistem yang direalisasikan pada proyek pengembangan sistem.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}

Agar tugas akhir ini tetap fokus pada kontribusi perancangan arsitektur sistem,
batasan masalah ditetapkan sebagai berikut:
\begin{itemize}
  \item Tugas akhir ini berfokus pada perancangan arsitektur sistem dan arsitektur data, bukan pada implementasi detail algoritma deteksi, strategi \textit{deployment}, atau tata kelola organisasi secara penuh.
  \item Rancangan arsitektur dibatasi pada definisi komponen utama, relasi antarkomponen, struktur data, dan alur informasi yang mendukung proses inspeksi kontainer digital.
  \item Tugas akhir ini tidak membahas rancangan infrastruktur fisik pelabuhan, pengembangan perangkat keras sensor secara rinci, maupun operasi bisnis pelabuhan secara menyeluruh.
  \item Evaluasi tugas akhir ini difokuskan pada kesesuaian rancangan arsitektur terhadap sistem yang direalisasikan dan pada validasi integrasi antarkomponen, bukan pada uji performa kuantitatif menyeluruh atau uji lapangan skala penuh.
  \item Tugas akhir ini tidak membahas aspek keamanan siber, tata kelola layanan, dan pengelolaan operasional secara mendalam, tetapi hanya meninjau implikasinya pada rancangan arsitektur secara umum.
  \item Ruang lingkup terbatas pada sistem inspeksi kontainer digital terintegrasi dan tidak mencakup perancangan ulang seluruh ekosistem sistem informasi pelabuhan.
\end{itemize}

Dengan batasan tersebut, tugas akhir ini menghasilkan rancangan arsitektur
sistem yang menekankan integrasi komponen, alur data, dan ketertelusuran
informasi sebagai landasan bagi pengembangan sistem inspeksi kontainer
terintegrasi.

Dalam konteks proyek capstone, implementasi sistem yang telah dibangun
digunakan pada tugas akhir ini sebagai artefak realisasi untuk menilai apakah
rancangan arsitektur yang disusun benar-benar dapat diwujudkan. Namun,
pembahasan tugas akhir ini tidak diarahkan untuk menguraikan seluruh detail
rekayasa perangkat lunak, \textit{deployment}, atau tata kelola layanan secara
menyeluruh, melainkan untuk menjelaskan bagaimana keputusan arsitektural
menjadi dasar integrasi sistem yang direalisasikan.

\section{Metodologi}

Tugas akhir ini menggunakan pendekatan \textit{Design Science Research} (DSR)
karena fokus utama pekerjaan ini adalah menghasilkan artefak berupa rancangan
arsitektur sistem yang relevan terhadap masalah praktis dan dapat dievaluasi
melalui realisasi sistem \autocite{hevner2004design}. Pendekatan ini dipilih
karena memungkinkan hubungan yang jelas antara masalah operasional di lapangan,
keputusan perancangan arsitektur, demonstrasi artefak melalui implementasi, dan
evaluasi kesesuaian hasil.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
      node distance=0.8cm,
      box/.style={rectangle, rounded corners, draw=black, align=center, minimum width=0.78\textwidth, minimum height=0.95cm},
      line/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
    ]
    \node[box] (problem) {Identifikasi masalah pada proses inspeksi kontainer di pelabuhan};
    \node[box, below=of problem] (objective) {Penetapan tujuan perancangan arsitektur sistem};
    \node[box, below=of objective] (literature) {Studi literatur dan analisis kebutuhan};
    \node[box, below=of literature] (design) {Perancangan arsitektur sistem, arsitektur data, dan alur informasi};
    \node[box, below=of design] (demo) {Demonstrasi artefak melalui realisasi sistem pada proyek capstone};
    \node[box, below=of demo] (evaluation) {Evaluasi kesesuaian rancangan terhadap realisasi dan bukti integrasi};
    \node[box, below=of evaluation] (communication) {Penyusunan laporan tugas akhir};

    \draw[line] (problem) -- (objective);
    \draw[line] (objective) -- (literature);
    \draw[line] (literature) -- (design);
    \draw[line] (design) -- (demo);
    \draw[line] (demo) -- (evaluation);
    \draw[line] (evaluation) -- (communication);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Tahapan metodologi \textit{Design Science Research} pada tugas akhir}
  \label{fig:metodologi-dsr}
\end{figure}

Gambar~\ref{fig:metodologi-dsr} menunjukkan tahapan metodologi yang digunakan
pada tugas akhir ini. Tahap pertama adalah identifikasi masalah, yaitu
menggali kendala yang terjadi pada proses inspeksi kontainer di pelabuhan,
terutama yang berkaitan dengan fragmentasi data, ketidakterpaduan sistem, dan
keterbatasan ketertelusuran hasil inspeksi. Hasil identifikasi ini menjadi
dasar untuk menetapkan tujuan tugas akhir, yaitu merancang arsitektur sistem
yang mampu menyatukan komponen inspeksi digital dalam satu alur yang konsisten.

Setelah tujuan ditetapkan, dilakukan studi literatur dan analisis kebutuhan
untuk memperoleh landasan teoretis, standar industri, regulasi, dan kebutuhan
operasional yang relevan. Tahap berikutnya adalah perancangan artefak, yaitu
menyusun arsitektur sistem, arsitektur data, alur informasi, serta prinsip
integrasi yang menjadi inti kontribusi tugas akhir ini.

Dalam konteks DSR, tahap demonstrasi dilakukan melalui penggunaan hasil
realisasi sistem pada proyek capstone sebagai artefak implementasi yang dapat
menunjukkan bahwa rancangan arsitektur benar-benar dapat diwujudkan. Setelah
itu, tahap evaluasi dilakukan untuk menilai kesesuaian antara rancangan
arsitektur dengan perilaku sistem yang direalisasikan, terutama pada alur data
utama, pembentukan entitas kontainer, dan integrasi antarkomponen. Tahap
terakhir adalah komunikasi, yaitu menyusun laporan tugas akhir secara utuh agar
seluruh hasil perancangan, realisasi, dan evaluasi dapat dipertanggungjawabkan
secara akademik.

Hasil identifikasi masalah dan penetapan tujuan yang telah diuraikan di atas
menjadi dasar untuk melakukan studi literatur yang komprehensif. Bab II
membahas landasan teori dan studi literatur yang relevan dengan perancangan
arsitektur sistem inspeksi kontainer digital.
