% ==========================================
% BAB V IMPLEMENTASI
% ==========================================
\cleardoublepage
\chapter{IMPLEMENTASI}
\label{chap:implementasi}

\section{Gambaran Umum Implementasi}
\label{sec:gambaran-umum-implementasi}

Bab ini menjelaskan realisasi rancangan arsitektur sistem inspeksi kargo digital
terintegrasi yang telah dibahas pada Bab IV. Fokus pembahasan tidak diarahkan
pada rincian implementasi kode program secara umum, melainkan pada bagaimana
keputusan arsitektural direalisasikan menjadi sistem yang dapat beroperasi.
Dengan demikian, bab ini menempatkan implementasi sebagai bukti bahwa
rancangan arsitektur yang diusulkan dapat diwujudkan menjadi solusi yang
terintegrasi.

Dengan posisi tersebut, pembahasan pada bab ini tidak dimaksudkan sebagai
dokumentasi menyeluruh atas struktur kode sumber atau keputusan pemrograman
setiap komponen. Implementasi dibaca sebagai konteks realisasi yang
menunjukkan apakah rancangan komponen, kontrak data, dan alur integrasi yang
diusulkan pada tugas akhir ini benar-benar tercermin pada sistem yang dibangun.

Implementasi sistem direalisasikan dalam bentuk beberapa komponen utama yang
dipisahkan berdasarkan tanggung jawabnya. Pemisahan tersebut selaras dengan
prinsip modularitas, pemrosesan tersebar, dan integrasi data yang telah
ditetapkan pada tahap perancangan. Secara umum, sistem terdiri atas komponen
\textit{edge} untuk pengolahan aliran video dan inferensi awal, komponen
layanan aplikasi untuk orkestrasi proses bisnis serta persistensi data, komponen
aplikasi web untuk pemantauan dan inspeksi, serta komponen penyimpanan data
untuk informasi terstruktur dan artefak visual hasil inspeksi.

Realisasi ini menghasilkan dua jalur utama pertukaran data. Jalur pertama adalah
jalur data terstruktur yang mengalir dari komponen \textit{edge} ke layanan API,
kemudian disimpan pada basis data dan diakses oleh aplikasi web. Jalur kedua
adalah jalur video langsung yang mengalir dari komponen \textit{edge} ke aplikasi
web melalui \textit{WebSocket}. Pemisahan dua jalur ini merupakan keputusan
arsitektural penting karena data transaksional dan aliran video memiliki
karakteristik kebutuhan yang berbeda dari sisi latensi, beban jaringan, dan pola
akses.

\section{Realisasi Arsitektur Sistem}
\label{sec:realisasi-arsitektur-sistem}

\subsection{Struktur Komponen Implementasi}
\label{subsec:struktur-komponen-implementasi}

Implementasi sistem dibangun dengan empat kelompok komponen utama yang saling
terhubung.

\textbf{1. Komponen \textit{edge}}

Komponen \textit{edge} direalisasikan sebagai layanan berbasis Python dan
\textit{FastAPI}. Komponen ini bertugas menarik aliran video dari kamera
\textit{RTSP}, menjalankan model deteksi dan \textit{optical character
recognition} (OCR), mengelola aliran video, serta mengirimkan hasil pengolahan
ke komponen lain. Pada tahap implementasi, komponen \textit{edge} juga
menyediakan layanan \textit{WebSocket} untuk menyiarkan \textit{frame} yang
sudah dianotasi kepada aplikasi web.

\textbf{2. Komponen layanan API}

Komponen layanan API direalisasikan sebagai layanan aplikasi berbasis
Node.js dan Express. Komponen ini berperan sebagai pusat orkestrasi data
terstruktur, autentikasi, pengelolaan status inspeksi, serta antarmuka layanan
bagi aplikasi web dan komponen \textit{edge}. Pada operasi inti, seluruh hasil
identifikasi kontainer dan hasil pemindaian dari komponen \textit{edge}
diterima oleh layanan ini melalui keluarga endpoint \texttt{/api/edge}. Kanal
pelacakan tambahan yang sempat tersedia tidak diposisikan sebagai jalur utama
pada arsitektur inspeksi yang dibahas dalam tugas akhir ini.

\textbf{3. Komponen aplikasi web}

Komponen aplikasi web direalisasikan sebagai aplikasi dashboard berbasis web.
Komponen ini menyediakan antarmuka bagi operator untuk memantau aliran video,
meninjau hasil inspeksi, mengelola aliran kamera, dan membaca hasil identifikasi
serta analisis yang sudah tersimpan. Aplikasi web mengakses data terstruktur
melalui layanan API dan menerima video langsung dari komponen \textit{edge}
melalui \textit{WebSocket}. Penyebutan teknologi implementasi web tidak menjadi
fokus utama pada tugas akhir ini, karena yang ditekankan adalah perannya sebagai
lapisan presentasi dalam arsitektur sistem.

\textbf{4. Komponen penyimpanan}

Komponen penyimpanan direalisasikan dalam dua bentuk. Pertama, MongoDB digunakan
sebagai basis data utama untuk data terstruktur. Kedua, Cloudflare R2 digunakan
sebagai media penyimpanan untuk artefak visual seperti citra hasil identifikasi,
citra hasil pemindaian, dan visualisasi anotasi. Pemisahan ini sesuai dengan
prinsip bahwa data terstruktur dan data media memiliki pola penyimpanan yang
berbeda.

\subsection{Pemetaan Implementasi terhadap Lapisan Arsitektur}
\label{subsec:pemetaan-implementasi-lapisan}

Hasil implementasi menunjukkan bahwa struktur sistem yang dibangun selaras
dengan arsitektur berlapis yang telah dirancang sebelumnya.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{\textit{Presentation Layer}} direalisasikan oleh aplikasi web
    yang menyediakan fitur pemantauan, inspeksi, pelaporan, dan pengelolaan
    aliran kamera.
    \item \textbf{\textit{Application Layer}} direalisasikan oleh layanan API
    yang mengelola logika proses inspeksi, validasi data, autentikasi, dan
    orkestrasi layanan.
    \item \textbf{\textit{Data Layer}} direalisasikan oleh MongoDB sebagai
    penyimpanan data terstruktur dan Cloudflare R2 sebagai penyimpanan artefak
    inspeksi berbasis berkas.
    \item \textbf{\textit{Edge Layer}} direalisasikan oleh layanan \textit{edge}
    yang berinteraksi langsung dengan kamera, menjalankan inferensi, dan
    mengirimkan hasil pengolahan ke komponen lain.
\end{enumerate}

Pemetaan tersebut menunjukkan bahwa implementasi yang dihasilkan tidak
meninggalkan struktur rancangan konseptual, melainkan menerjemahkannya menjadi
komponen nyata yang dapat diuji. Dengan demikian, hasil implementasi mendukung
argumen bahwa rancangan arsitektur yang disusun pada tugas akhir ini bersifat
dapat diimplementasikan.

\section{Realisasi Alur Data dan Integrasi}
\label{sec:realisasi-alur-data}

\subsection{Jalur Data Terstruktur}
\label{subsec:jalur-data-terstruktur}

Jalur data terstruktur merupakan jalur utama untuk menyimpan hasil inspeksi dan
menyediakan data operasional kepada pengguna. Pada implementasinya, komponen
\textit{edge} mengirimkan hasil identifikasi kontainer, hasil pemindaian
kerusakan, hasil pemindaian barang berisiko, dan hasil klasifikasi muatan ke
layanan API melalui antarmuka HTTP pada keluarga endpoint \texttt{/api/edge/*}.
Dengan demikian, jalur operasi utama sistem terpusat pada satu kontrak layanan
yang konsisten untuk hasil inspeksi kontainer.

Alur tersebut berjalan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item kamera mengirimkan aliran video ke komponen \textit{edge};
    \item komponen \textit{edge} memproses \textit{frame} menggunakan model yang
    sesuai;
    \item hasil inferensi dikonversi ke dalam bentuk data terstruktur;
    \item data dikirim ke layanan API;
    \item layanan API memvalidasi, menyimpan, dan memperbarui data pada basis
    data;
    \item aplikasi web membaca data tersebut melalui antarmuka HTTP yang sama.
\end{enumerate}

Dengan pola tersebut, aplikasi web tidak berinteraksi langsung dengan logika
inferensi pada komponen \textit{edge} untuk memperoleh hasil inspeksi. Seluruh
data operasional yang bersifat persisten tetap melalui layanan API sehingga
konsistensi data dan kontrol akses dapat dijaga secara terpusat. Jalur
\texttt{/api/tracking-data} yang masih tersedia pada implementasi tidak menjadi
jalur inti untuk operasi inspeksi kontainer, sehingga tidak dijadikan dasar
utama pembahasan pada naskah ini.

\subsection{Jalur Video Langsung}
\label{subsec:jalur-video-langsung}

Selain jalur data terstruktur, sistem juga merealisasikan jalur video langsung
antara komponen \textit{edge} dan aplikasi web. Jalur ini digunakan untuk
menyajikan \textit{frame} yang telah dianotasi secara waktu nyata. Pemisahan
jalur ini dilakukan agar layanan API tidak dibebani oleh arus video berukuran
besar yang tidak memerlukan penyimpanan transaksional.

Pada implementasinya, aplikasi web membuka koneksi \textit{WebSocket} langsung ke
komponen \textit{edge}. Melalui koneksi tersebut, aplikasi web menerima
\textit{frame} yang sudah diberi anotasi beserta metadata deteksi yang relevan
untuk pemantauan. Dengan pendekatan ini, operator dapat memantau kondisi
lapangan secara langsung, tetapi penyimpanan hasil inspeksi formal tetap
dilakukan melalui layanan API. Keputusan ini memperlihatkan pemisahan yang
jelas antara kebutuhan \textit{real-time monitoring} dan kebutuhan persistensi
data.

\subsection{Propagasi Nomor Kontainer}
\label{subsec:propagasi-nomor-kontainer}

Salah satu kebutuhan integrasi utama dalam sistem ini adalah kemampuan
menyelaraskan hasil identifikasi kontainer dengan aliran pemeriksaan lainnya.
Pada implementasinya, ketika aliran OCR berhasil mendeteksi nomor kontainer,
nomor tersebut secara otomatis dipropagasikan ke aliran lain yang sedang aktif.

Mekanisme ini memiliki implikasi arsitektural yang penting. Pertama, hasil OCR
tidak berhenti sebagai keluaran lokal pada satu model, melainkan menjadi konteks
bersama bagi proses inspeksi lanjutan. Kedua, hasil pemindaian kerusakan,
barang berisiko, dan kategori muatan dapat dikaitkan ke entitas kontainer yang
sama tanpa entri manual berulang dari operator. Dengan demikian, implementasi
berhasil merealisasikan kebutuhan integrasi data lintas modul yang sebelumnya
didefinisikan sebagai salah satu kapabilitas arsitektur inti.

\section{Realisasi Arsitektur Data}
\label{sec:realisasi-arsitektur-data}

\subsection{Struktur Data Inti}
\label{subsec:struktur-data-inti}

Fokus utama kontribusi pada tugas akhir ini berada pada bagaimana data inspeksi
dimodelkan, disimpan, dan dipertukarkan secara konsisten. Implementasi sistem
menunjukkan bahwa operasi inspeksi utama direalisasikan dengan menempatkan
\textit{Container} sebagai pusat agregasi hasil inspeksi, \textit{Manifest}
sebagai konteks deklarasi muatan, dan \textit{User} sebagai konteks autentikasi
serta akses pengguna.

\textbf{Entitas \textit{Container}}

Entitas \textit{Container} menjadi pusat agregasi data inspeksi. Entitas ini
menyimpan identitas kontainer, hasil OCR, ringkasan manifest, hasil pemindaian
kerusakan, hasil pemindaian barang berisiko, hasil klasifikasi muatan, keputusan
sistem, hasil tinjauan manual, serta lampiran bukti inspeksi. Secara
implementatif, struktur ini direalisasikan melalui objek-objek tertanam seperti
\textit{ocr}, \textit{manifest}, \textit{defectScan}, \textit{illegalScan},
\textit{categoryScan}, \textit{aiDecision}, dan \textit{manualReview}. Dengan
struktur ini, seluruh hasil inspeksi terhadap satu kontainer dapat ditelusuri
dalam satu entitas logis yang konsisten.

\textbf{Entitas \textit{Manifest}}

Entitas \textit{Manifest} menyimpan data manifes secara lebih lengkap, meliputi
informasi kapal, asal dan tujuan, pihak pengirim dan penerima, deskripsi muatan,
berat, volume, data kepabeanan, serta dokumen pendukung. Keberadaan entitas ini
memungkinkan sistem membandingkan hasil deteksi muatan aktual dengan deklarasi
muatan yang tercatat. Pada implementasinya, data manifes diisikan melalui
aplikasi web, baik melalui entri manual maupun impor data yang tersedia pada
layanan aplikasi.

\textbf{Konteks autentikasi dan akses pengguna}

Selain dua entitas utama tersebut, sistem juga menggunakan data pengguna untuk
mendukung autentikasi, otorisasi, dan peninjauan hasil inspeksi melalui aplikasi
web. Namun, data pengguna tidak menjadi pusat agregasi operasi inspeksi, melainkan
berfungsi sebagai konteks akses terhadap data kontainer dan manifes. Pada sisi
arsitektur, hal ini menunjukkan adanya pemisahan yang jelas antara identitas
pengguna aplikasi dan komunikasi mesin-ke-mesin dari komponen \textit{edge},
tanpa menjadikan mekanisme autentikasi sebagai fokus utama pembahasan.

Di luar jalur operasi utama, implementasi juga sempat memiliki kanal tambahan
untuk data pelacakan dan status aliran. Akan tetapi, kanal tersebut tidak
menjadi bagian inti dari operasi inspeksi kontainer yang dibahas pada penelitian
ini, sehingga tidak diposisikan sebagai model data utama pada naskah ini.

\subsection{Pemisahan Penyimpanan Terstruktur dan Artefak Visual}
\label{subsec:pemisahan-penyimpanan}

Realisasi implementasi juga menunjukkan bahwa penyimpanan data dilakukan dengan
memisahkan data terstruktur dari artefak visual. Data yang bersifat operasional
dan transaksional disimpan di MongoDB, sedangkan citra hasil OCR, visualisasi
hasil deteksi, dan bukti pendukung lainnya disimpan di Cloudflare R2.

Keputusan ini relevan dengan kebutuhan arsitektural yang telah dirumuskan pada
Bab IV. Data terstruktur membutuhkan dukungan kueri, pembaruan status, dan
pengelolaan konsistensi. Sebaliknya, artefak visual membutuhkan media
penyimpanan objek yang lebih sesuai untuk berkas berukuran besar. Pemisahan ini
meningkatkan efisiensi pengelolaan data sekaligus menjaga struktur informasi
tetap ringkas pada basis data utama.

\subsection{Dukungan terhadap Ketertelusuran dan Audit}
\label{subsec:dukungan-ketertelusuran}

Salah satu tujuan penting dari rancangan arsitektur adalah menyediakan
ketertelusuran proses inspeksi. Pada implementasinya, tujuan tersebut
direalisasikan melalui penyimpanan stempel waktu, identitas perangkat,
identitas kamera, hasil deteksi, ringkasan keputusan, serta artefak visual pada
setiap tahapan penting.

Pendekatan ini memungkinkan sistem menjawab pertanyaan operasional seperti
kontainer apa yang diperiksa, kapan pemeriksaan dilakukan, kamera mana yang
digunakan, hasil apa yang ditemukan, dan bukti visual apa yang mendukung
temuan tersebut. Dengan demikian, struktur implementasi yang terbentuk tidak
hanya mendukung kebutuhan operasional harian, tetapi juga mendukung audit,
verifikasi ulang, dan evaluasi proses secara historis.

\section{Implikasi Implementasi terhadap Kontribusi Arsitektural}
\label{sec:implikasi-implementasi}

Hasil implementasi menunjukkan bahwa rancangan arsitektur yang diusulkan dapat
diterjemahkan ke dalam sistem yang berjalan dengan pemisahan tanggung jawab yang
jelas. Komponen \textit{edge} menangani pengumpulan data dan inferensi awal,
layanan API menangani integrasi dan persistensi, aplikasi web menangani
interaksi pengguna, dan lapisan data menangani penyimpanan serta penyediaan
informasi. Pola implementasi ini memperkuat validitas keputusan arsitektural
yang menekankan modularitas dan integrasi berlapis.

Dari sudut pandang kontribusi penelitian, implementasi ini menunjukkan bahwa
perancangan arsitektur tidak berhenti pada level konseptual. Struktur data,
jalur integrasi, dan pembagian komponen yang dirancang benar-benar menjadi dasar
bagi sistem yang dibangun pada proyek capstone. Hal tersebut penting karena
menunjukkan bahwa kontribusi tugas akhir ini terletak pada kemampuan merancang
arsitektur yang dapat diimplementasikan, terintegrasi, dan mendukung kebutuhan
ketertelusuran proses inspeksi di lingkungan pelabuhan. Dengan kata lain, nilai
utama bab ini bukan pada rincian kode, melainkan pada keterhubungan antara
rancangan arsitektural dan perilaku sistem yang berhasil direalisasikan.
