% ==========================================
% BAB VI EVALUASI
% ==========================================
\cleardoublepage
\chapter{EVALUASI}
\label{chap:evaluasi}

\section{Tujuan Evaluasi}
\label{sec:tujuan-evaluasi}

Evaluasi pada tugas akhir ini bertujuan untuk menilai apakah rancangan
arsitektur sistem inspeksi kargo digital terintegrasi yang telah direalisasikan
benar-benar mendukung kebutuhan utama yang telah diidentifikasi pada tahap
analisis dan perancangan. Berbeda dengan evaluasi yang berfokus pada akurasi
model secara mendalam, evaluasi pada tugas akhir ini menitikberatkan pada
kesesuaian realisasi arsitektur, integrasi antarkomponen, konsistensi alur data,
dan kemampuan sistem dalam mendukung proses inspeksi secara terpadu.

Secara khusus, evaluasi diarahkan untuk menjawab empat pertanyaan utama.
Pertama, apakah komponen \textit{edge}, layanan API, aplikasi web, dan lapisan
penyimpanan dapat berkomunikasi sesuai dengan rancangan arsitektur. Kedua,
apakah alur data utama dari identifikasi kontainer sampai penyajian hasil dapat
berjalan secara konsisten. Ketiga, apakah struktur data yang direalisasikan
mendukung ketertelusuran proses inspeksi. Keempat, apakah pemisahan jalur data
terstruktur dan jalur video langsung memberikan dukungan yang memadai terhadap
kebutuhan operasional sistem.

\section{Metode Evaluasi}
\label{sec:metode-evaluasi}

\subsection{Pendekatan Evaluasi}
\label{subsec:pendekatan-evaluasi}

Metode evaluasi yang digunakan adalah evaluasi berbasis skenario integrasi dan
validasi fungsional sistem. Pendekatan ini dipilih karena sesuai dengan tujuan
penelitian, yaitu menilai implementabilitas rancangan arsitektur dan kesesuaian
realisasinya terhadap kebutuhan sistem. Artefak utama yang digunakan sebagai
dasar evaluasi adalah dokumentasi pengujian integrasi, struktur layanan
yang telah dibangun, struktur skema data operasional, perilaku sistem yang telah diimplementasikan pada
proyek pengembangan sistem, serta dokumen lapangan yang menunjukkan konteks
operasional screening di lingkungan pelabuhan.

Karena fokus tugas akhir ini berada pada arsitektur sistem, evaluasi tidak
diarahkan untuk menilai kualitas rekayasa perangkat lunak pada tingkat kode,
gaya implementasi antarmuka, atau performa tiap model secara terpisah. Yang
dinilai adalah apakah artefak implementasi yang tersedia benar-benar
merealisasikan keputusan arsitektural yang telah dirumuskan pada tahap
perancangan.

Evaluasi dilakukan terhadap tiga komponen utama sistem, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item komponen \textit{edge} yang bertugas menarik aliran video, menjalankan
    inferensi, dan menyiarkan hasil secara waktu nyata;
    \item layanan API yang menerima data hasil inspeksi, mengelola persistensi,
    dan menyediakan antarmuka data terstruktur;
    \item aplikasi web yang berfungsi sebagai antarmuka pemantauan,
    pengelolaan aliran, dan pembacaan hasil inspeksi.
\end{enumerate}

Selain itu, evaluasi juga mencakup komponen penyimpanan, yaitu MongoDB sebagai
basis data utama dan Cloudflare R2 sebagai penyimpanan artefak visual.

\subsection{Skenario Evaluasi}
\label{subsec:skenario-evaluasi}

Berdasarkan artefak pengujian integrasi yang tersedia, evaluasi dilakukan
melalui beberapa skenario utama.

\textbf{1. Verifikasi konektivitas \textit{edge} ke layanan API}

Skenario ini bertujuan memastikan bahwa komponen \textit{edge} mampu
mengirimkan hasil identifikasi dan hasil pemindaian ke layanan API dengan
mekanisme autentikasi yang sesuai. Keberhasilan skenario ini menunjukkan bahwa
jalur data terstruktur dari lapisan \textit{edge} ke lapisan aplikasi berjalan
dengan benar. Pada implementasi aktual, mekanisme ini direalisasikan melalui
\textit{API key} pada keluarga endpoint \texttt{/api/edge}.

\textbf{2. Verifikasi aliran OCR}

Skenario ini memeriksa apakah aliran OCR dapat dijalankan, mendeteksi nomor
kontainer, dan menghasilkan entitas kontainer pada layanan aplikasi.
Keberhasilan skenario ini menunjukkan bahwa identitas utama objek inspeksi dapat
dibentuk secara otomatis dan tersedia untuk proses lanjutan. Dalam implementasi,
proses ini diwujudkan melalui pembuatan atau pembaruan dokumen kontainer pada
koleksi \textit{containers}.

\textbf{3. Verifikasi propagasi nomor kontainer}

Skenario ini digunakan untuk menilai apakah hasil deteksi nomor kontainer dari
aliran OCR dapat dipropagasikan ke aliran lain, seperti aliran pemindaian
kerusakan. Keberhasilan skenario ini penting karena menunjukkan bahwa integrasi
lintas modul tidak bergantung pada pengisian manual yang berulang.

\textbf{4. Verifikasi penyimpanan hasil pemindaian}

Skenario ini memeriksa apakah hasil pemindaian kerusakan, barang berisiko, dan
kategori muatan dapat tersimpan pada entitas kontainer yang sesuai. Skenario ini
menjadi indikator bahwa model data yang dirancang benar-benar digunakan sebagai
wadah integrasi informasi inspeksi. Selain itu, skenario ini juga memeriksa
bahwa hasil pemindaian tetap berada di dalam struktur data inti, bukan pada
koleksi pelacakan tambahan.

\textbf{5. Verifikasi siaran video langsung}

Skenario ini menilai apakah aplikasi web dapat menerima aliran video
beranotasi langsung dari komponen \textit{edge} melalui \textit{WebSocket}.
Keberhasilan skenario ini menunjukkan bahwa jalur video langsung yang dirancang
dapat direalisasikan tanpa membebani layanan API.

\textbf{6. Verifikasi perilaku antarmuka web}

Skenario ini memeriksa apakah aplikasi web dapat menampilkan aliran aktif,
memperbarui status tab, menampilkan kontainer aktif hasil OCR, dan memperbarui
halaman inspeksi setelah proses \textit{scan} diselesaikan. Evaluasi ini
menunjukkan bahwa hasil integrasi antarkomponen dapat diterjemahkan menjadi
interaksi pengguna yang utuh.

\subsection{Aspek yang Dievaluasi}
\label{subsec:aspek-dievaluasi}

Berdasarkan skenario di atas, aspek evaluasi pada tugas akhir ini dirangkum
dalam Tabel~\ref{tbl:aspek-evaluasi}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \small
    \caption{Aspek Evaluasi Realisasi Arsitektur}
    \label{tbl:aspek-evaluasi}
    \begin{tabular}{p{0.24\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.37\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Aspek} & \textbf{Fokus Pengujian} & \textbf{Indikator Keberhasilan} \\
        \midrule
        Integrasi layanan & Komunikasi \textit{edge}, API, dan web & Data dapat dikirim, diterima, dan dibaca antarkomponen \\
        Konsistensi alur data & Perpindahan data dari identifikasi hingga hasil inspeksi & Data hasil inspeksi terhubung ke entitas kontainer yang benar \\
        Ketertelusuran proses & Pencatatan status, waktu, dan artefak visual & Tersedia jejak proses dan bukti inspeksi yang dapat ditelusuri \\
        Pemisahan jalur komunikasi & Pemisahan jalur data terstruktur dan video & Data transaksional dan video menggunakan jalur yang berbeda sesuai fungsi \\
        Kesiapan operasional antarmuka & Perilaku aplikasi web dalam menampilkan hasil & Operator dapat memantau aliran dan membaca hasil inspeksi secara utuh \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Matriks Bukti Evaluasi}
\label{subsec:matriks-bukti-evaluasi}

Untuk memperjelas hubungan antara skenario evaluasi, artefak yang diperiksa,
hasil yang diperoleh, dan implikasinya terhadap rancangan arsitektur, Tabel
\ref{tbl:matriks-bukti-evaluasi} merangkum bukti utama yang digunakan dalam
tugas akhir ini.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \small
    \caption{Matriks Bukti Evaluasi Realisasi Arsitektur}
    \label{tbl:matriks-bukti-evaluasi}
    \begin{tabular}{p{0.20\textwidth} p{0.22\textwidth} p{0.22\textwidth} p{0.26\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Skenario} & \textbf{Artefak/Bukti} & \textbf{Hasil} & \textbf{Makna Arsitektural} \\
        \midrule
        Konektivitas \textit{edge} ke layanan API & Endpoint \texttt{/api/edge} pada layanan API, autentikasi \textit{API key}, dokumentasi alur pengiriman hasil inspeksi, dan struktur layanan \textit{edge} & Hasil identifikasi dan pemindaian dapat dikirim dari komponen \textit{edge} ke layanan API & Membuktikan bahwa jalur data terstruktur inti direalisasikan sesuai pembagian lapisan \\
        OCR membentuk entitas kontainer & Endpoint identifikasi kontainer, dokumentasi OCR pada komponen \textit{edge}, dan perilaku pembentukan data pada koleksi kontainer & Nomor kontainer yang dikenali membentuk atau memperbarui entitas kontainer & Menunjukkan bahwa \textit{Container} benar-benar menjadi jangkar data utama \\
        Propagasi nomor kontainer ke alur lain & Mekanisme propagasi konteks kontainer pada pengelolaan aliran \textit{RTSP} dan skenario pengujian integrasi lintas pemindaian & Hasil pemindaian kerusakan, barang berisiko, dan kategori muatan dapat dikaitkan ke kontainer yang sama & Membuktikan konsistensi konteks inspeksi lintas modul tanpa entri manual berulang \\
        Penyimpanan hasil inspeksi & Struktur koleksi \textit{containers}, \textit{manifests}, \textit{users}, serta penyimpanan artefak visual pada Cloudflare R2 & Hasil OCR, manifes, hasil pemindaian, dan bukti visual tersimpan secara terhubung pada model data inti & Menunjukkan bahwa arsitektur data yang dirancang benar-benar digunakan pada operasi inti \\
        Siaran video langsung ke web & Layanan siaran video pada komponen \textit{edge}, koneksi \textit{WebSocket}, dan perilaku pemantauan pada aplikasi web & Aplikasi web menerima video beranotasi langsung dari komponen \textit{edge} & Membuktikan pemisahan jalur video langsung dari jalur data transaksional \\
        Pembacaan hasil oleh aplikasi web & Endpoint REST pada layanan API dan tampilan inspeksi pada aplikasi web & Data hasil inspeksi dapat dibaca dan ditampilkan kembali kepada operator & Menunjukkan bahwa integrasi antarlapisan berakhir pada interaksi pengguna yang utuh \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Hasil Evaluasi}
\label{sec:hasil-evaluasi}

\subsection{Hasil pada Integrasi Antarlayanan}
\label{subsec:hasil-integrasi-antarlayanan}

Hasil evaluasi menunjukkan bahwa integrasi antara komponen \textit{edge},
layanan API, dan aplikasi web telah direalisasikan sesuai dengan pembagian
tanggung jawab yang dirancang. Komponen \textit{edge} dapat mengirimkan hasil
identifikasi dan hasil pemindaian ke layanan API melalui HTTP, sedangkan
aplikasi web dapat membaca kembali data yang telah disimpan melalui antarmuka
REST.

Pengujian juga menunjukkan bahwa autentikasi antarkomponen telah dipisahkan
sesuai konteks penggunaannya. Komponen \textit{edge} menggunakan mekanisme
\textit{API key} untuk mengirimkan data mesin-ke-mesin, sedangkan aplikasi web
menggunakan autentikasi berbasis pengguna. Pemisahan ini menunjukkan bahwa
arsitektur tidak hanya memisahkan jalur data, tetapi juga memisahkan konteks
akses sesuai dengan peran masing-masing komponen.

\subsection{Hasil pada Alur Identifikasi dan Pemindaian}
\label{subsec:hasil-identifikasi-pemindaian}

Pada alur identifikasi, sistem mampu membuat atau memperbarui entitas kontainer
berdasarkan nomor kontainer yang dihasilkan oleh proses OCR. Setelah identitas
kontainer terbentuk, aliran pemindaian lain dapat menggunakan identitas tersebut
sebagai konteks bersama untuk menyimpan hasil inspeksi. Hal ini memperlihatkan
bahwa kontainer benar-benar menjadi entitas agregasi utama pada arsitektur data
yang dibangun.

Pengujian propagasi nomor kontainer menunjukkan bahwa aliran OCR dapat
menyebarkan nomor kontainer yang berhasil dideteksi ke aliran lain yang sedang
aktif. Dengan mekanisme ini, hasil pemindaian kerusakan, barang berisiko, dan
kategori muatan dapat langsung dikaitkan ke kontainer yang sama. Hasil tersebut
menunjukkan bahwa integrasi lintas aliran tidak lagi mengandalkan entri manual
berulang dari operator.

\subsection{Hasil pada Jalur Video Langsung}
\label{subsec:hasil-jalur-video}

Hasil evaluasi memperlihatkan bahwa aplikasi web dapat menerima aliran video
beranotasi langsung dari komponen \textit{edge} melalui \textit{WebSocket}. Hal
ini menunjukkan bahwa keputusan arsitektural untuk memisahkan jalur video dari
jalur data terstruktur dapat direalisasikan dengan baik.

Pemisahan ini memberikan dua keuntungan utama. Pertama, aplikasi web tetap dapat
menampilkan kondisi lapangan secara waktu nyata. Kedua, layanan API tidak perlu
bertindak sebagai perantara untuk data video berukuran besar. Dengan demikian,
jalur video langsung terbukti mendukung kebutuhan operasional tanpa mengganggu
jalur penyimpanan data transaksional.

\subsection{Hasil pada Arsitektur Data}
\label{subsec:hasil-arsitektur-data}

Evaluasi terhadap struktur data menunjukkan bahwa model data yang direalisasikan
telah mendukung kebutuhan integrasi dan ketertelusuran. Entitas \textit{Container}
mampu menyimpan hasil OCR, ringkasan manifest, hasil pemindaian kerusakan,
barang berisiko, klasifikasi muatan, dan bukti inspeksi dalam satu entitas
terpadu. Sementara itu, data manifes menyediakan konteks deklarasi muatan yang
dapat dibandingkan dengan hasil deteksi aktual, sehingga keterkaitan antara
identitas kontainer, isi muatan, dan hasil inspeksi dapat dijaga secara
konsisten. Struktur ini juga memperjelas bahwa operasi inti sistem bertumpu pada
koleksi \textit{containers}, \textit{manifests}, dan \textit{users}, sedangkan
kanal pelacakan tambahan tidak menjadi dasar utama agregasi hasil inspeksi.

Pemisahan penyimpanan antara MongoDB dan Cloudflare R2 juga menunjukkan bahwa
implementasi mengikuti kebutuhan data yang berbeda. Data terstruktur disimpan
untuk mendukung kueri dan pembaruan status, sedangkan artefak visual disimpan
di media penyimpanan objek yang lebih sesuai. Hasil ini menguatkan bahwa
rancangan arsitektur data yang diusulkan bersifat operasional, bukan sekadar
konseptual.

\subsection{Temuan Evaluasi Utama}
\label{subsec:temuan-evaluasi-utama}

Dari seluruh skenario dan artefak evaluasi, terdapat tiga temuan utama yang
paling kuat dalam mendukung kontribusi tugas akhir ini.

\textbf{1. Integrasi antarlayanan berhasil direalisasikan pada jalur yang
memang kritis bagi operasi sistem.}
Dokumentasi pengujian integrasi menunjukkan bahwa komponen \textit{edge},
layanan API, dan aplikasi web telah terhubung melalui pembagian jalur yang
jelas: data terstruktur dikirim ke layanan API, sedangkan video langsung
dikirim ke aplikasi web melalui \textit{WebSocket}. Temuan ini penting karena
menunjukkan bahwa keputusan arsitektural inti tidak berhenti pada tingkat
diagram, tetapi benar-benar diwujudkan dalam perilaku sistem.

\textbf{2. Nomor kontainer berfungsi sebagai jangkar integrasi data lintas
proses inspeksi.}
Hasil evaluasi pada alur OCR dan propagasi nomor kontainer memperlihatkan bahwa
identitas kontainer tidak hanya dikenali, tetapi juga digunakan sebagai konteks
bersama untuk mengaitkan hasil pemindaian lain. Dengan demikian, struktur data
yang dirancang berhasil mendukung agregasi hasil inspeksi dari beberapa aliran
ke satu entitas yang sama. Temuan ini menjadi bukti paling langsung bahwa fokus
arsitektur data pada tugas akhir ini memang relevan.

\textbf{3. Kebutuhan ketertelusuran dan keandalan operasional didukung oleh
konteks lapangan yang nyata.}
Dokumen lapangan terkait assessment alat pemindai, pengaturan lalu lintas alat
pemindai, keberlangsungan layanan, dan prosedur pengelolaan insiden menunjukkan
bahwa layanan screening berada dalam lingkungan operasional yang menuntut
koordinasi lintas pihak, kejelasan alur, dan kesiapan penanganan gangguan.
Karena itu, keputusan arsitektural seperti pencatatan status layanan, jejak
audit, dan pemisahan jalur komunikasi memiliki dasar kebutuhan operasional yang
nyata, bukan sekadar preferensi desain.

\section{Pembahasan Hasil Evaluasi}
\label{sec:pembahasan-hasil-evaluasi}

Secara umum, hasil evaluasi menunjukkan bahwa rancangan arsitektur berhasil
direalisasikan menjadi sistem yang terintegrasi. Dari perspektif arsitektur,
keberhasilan utama tidak hanya terletak pada tersedianya komponen-komponen
sistem, tetapi pada kemampuannya untuk bekerja dalam alur yang konsisten.
Komponen \textit{edge} bertanggung jawab terhadap pengambilan data dan inferensi
awal, layanan API bertanggung jawab terhadap persistensi dan integrasi data,
sedangkan aplikasi web bertanggung jawab terhadap penyajian hasil dan interaksi
pengguna.

Hasil evaluasi juga memperlihatkan bahwa keputusan pemisahan jalur komunikasi
merupakan keputusan yang tepat. Jalur data terstruktur melalui layanan API
menjaga konsistensi dan kontrol akses, sedangkan jalur video langsung melalui
\textit{WebSocket} memenuhi kebutuhan pemantauan waktu nyata. Dengan kata lain,
arsitektur yang diimplementasikan telah membedakan dengan jelas antara data yang
bersifat persisten dan data yang bersifat temporer.

Jika dikaitkan dengan konteks lapangan, pemisahan ini juga relevan secara
operasional. Layanan screening dan inspeksi di pelabuhan melibatkan alur kerja
yang harus tetap bergerak, sementara bukti inspeksi dan status layanan perlu
tetap dapat ditelusuri. Karena itu, arsitektur tidak cukup hanya menyediakan
deteksi otomatis, tetapi juga harus menjaga agar data operasional, bukti
visual, dan status layanan dapat dikelola sesuai fungsi masing-masing.

Dari sisi kontribusi penelitian, hasil evaluasi mendukung argumentasi bahwa
fokus pada arsitektur sistem dan data memang relevan. Struktur data yang
dibangun memungkinkan hasil inspeksi dari beberapa sumber untuk digabungkan
dalam satu entitas kontainer. Mekanisme ini penting dalam konteks pelabuhan
karena proses inspeksi jarang terjadi dalam satu titik tunggal. Sistem harus
mampu menyatukan hasil dari beberapa tahapan inspeksi tanpa kehilangan konteks
dan tanpa mengorbankan ketertelusuran. Oleh sebab itu, temuan evaluasi pada
tugas akhir ini perlu dibaca sebagai pembuktian terhadap rancangan arsitektur,
bukan sebagai penilaian menyeluruh terhadap seluruh keputusan implementasi
perangkat lunak.

\section{Keterbatasan Evaluasi}
\label{sec:keterbatasan-evaluasi}

Walaupun hasil evaluasi menunjukkan bahwa sistem dapat berjalan sesuai dengan
rancangan arsitektur, terdapat beberapa keterbatasan yang perlu dicatat.

\begin{enumerate}
    \item Evaluasi pada tugas akhir ini berfokus pada integrasi sistem dan
    validasi alur data, sehingga belum menilai performa kuantitatif seperti
    latensi menyeluruh, kapasitas pemrosesan, dan konsumsi sumber daya secara rinci.
    \item Evaluasi akurasi model deteksi dan OCR tidak dibahas secara mendalam
    pada tugas akhir ini karena berada di luar fokus utama kontribusi
    arsitektural.
    \item Pengujian dilakukan berdasarkan artefak implementasi dan skenario
    integrasi yang tersedia pada lingkungan pengembangan, sehingga evaluasi
    pada skala operasional penuh di lingkungan pelabuhan nyata masih menjadi
    pekerjaan lanjutan.
\end{enumerate}

Keterbatasan tersebut tidak mengurangi nilai hasil evaluasi terhadap kontribusi
hal tersebut, tetapi menunjukkan ruang pengembangan untuk pekerjaan lanjutan.
Evaluasi lanjutan dapat diarahkan pada pengukuran performa sistem,
uji beban, pengujian ketahanan operasional, dan validasi pada lingkungan
lapangan yang lebih representatif.
