% ==========================================
% BAB VII PENUTUP
% ==========================================
\cleardoublepage
\chapter{PENUTUP}
\label{chap:penutup}

\section{Kesimpulan}

Berdasarkan hasil analisis, perancangan, implementasi, dan evaluasi yang telah
dilakukan, dapat diambil beberapa kesimpulan sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini berhasil merumuskan rancangan arsitektur sistem
    inspeksi kargo digital terintegrasi yang memisahkan tanggung jawab sistem ke
    dalam komponen \textit{edge}, layanan API, aplikasi web, dan lapisan
    penyimpanan. Struktur tersebut selaras dengan kebutuhan modularitas,
    integrasi, dan ketertelusuran proses inspeksi di lingkungan pelabuhan.

    \item Rancangan arsitektur yang disusun berhasil menempatkan data inspeksi
    sebagai inti integrasi sistem. Hal ini direalisasikan melalui model data yang
    memusatkan informasi pada entitas kontainer serta mendukung pengaitan dengan
    data manifes, hasil pemindaian, status aliran, peristiwa pelacakan, dan
    artefak visual pendukung.

    \item Implementasi pada proyek capstone menunjukkan bahwa rancangan
    arsitektur yang diusulkan bersifat implementatif. Komponen \textit{edge},
    layanan API, aplikasi web, dan media penyimpanan dapat direalisasikan dan
    diintegrasikan sehingga membentuk alur data yang utuh, mulai dari
    identifikasi kontainer, pengumpulan hasil pemindaian, penyimpanan bukti
    inspeksi, hingga penyajian hasil kepada pengguna.

    \item Hasil evaluasi menunjukkan bahwa sistem yang direalisasikan telah
    mendukung kebutuhan utama yang menjadi fokus penelitian, yaitu integrasi
    antarkomponen, konsistensi alur data, pemisahan jalur komunikasi sesuai
    fungsi, dan ketertelusuran proses inspeksi. Dengan demikian, rancangan
    arsitektur yang dihasilkan dapat menjadi landasan yang layak bagi
    pengembangan sistem inspeksi kargo digital terintegrasi pada lingkungan
    operasional pelabuhan.
\end{enumerate}

\section{Saran}

Berdasarkan hasil penelitian dan keterbatasan yang telah diidentifikasi,
beberapa saran pengembangan yang dapat dilakukan pada tahap selanjutnya adalah
sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Melakukan evaluasi kuantitatif terhadap performa sistem, seperti
    latensi menyeluruh, kapasitas pemrosesan, dan ketahanan sistem ketika
    dioperasikan pada beban yang lebih tinggi.

    \item Melakukan pengujian lapangan pada lingkungan pelabuhan yang lebih
    representatif agar rancangan arsitektur dapat divalidasi terhadap kondisi
    operasional nyata, termasuk variasi jaringan, variasi kualitas aliran video,
    dan integrasi dengan proses kerja harian petugas.

    \item Mengembangkan integrasi yang lebih luas dengan sistem eksternal di
    ekosistem pelabuhan, seperti sistem operasional terminal, sistem komunitas
    pelabuhan, dan sistem kepabeanan, sehingga hasil inspeksi dapat menjadi
    bagian dari alur informasi logistik yang lebih menyeluruh.

    \item Menyempurnakan mekanisme tata kelola data dan audit, termasuk
    pengelolaan riwayat perubahan, retensi artefak inspeksi, dan penguatan
    kontrol akses agar sistem lebih siap digunakan pada lingkungan yang memiliki
    tuntutan kepatuhan tinggi.

    \item Mengembangkan evaluasi yang lebih mendalam terhadap kualitas model
    deteksi dan OCR, terutama pada variasi kondisi kontainer, pencahayaan, dan
    kualitas citra, agar performa keseluruhan sistem semakin andal pada
    implementasi skala operasional.
\end{enumerate}
